{"timeline": {"headline": "Corrientes est\u00e9tico musicales del siglo IV al siglo XVII", "type": "default", "text": "<p>Fernando Yollotl Tamayo Hernandez CNM</p>", "asset": {"media": "https://c8.alamy.com/comp/2H3G945/woman-playing-the-harpsichord-accompanied-by-the-violin-17th-century-music-2H3G945.jpg"}, "date": [{"startDate": "301", "endDate": "", "headline": "Siglo IV Reconocimiento oficial del cristianismo", "text": "<p>Abandono de las pr\u00e1cticas secretas y establecimiento de reuniones p\u00fablicas en bas\u00edlicas canto de plegarias y escrituras que fueran entonadas.</p>", "classname": "", "asset": {"media": "", "thumbnail": "", "credit": "", "caption": ""}}, {"startDate": "313", "endDate": "", "headline": "Edicto de Mil\u00e1n", "text": "<p>En 313 el emperador Constantino promulg\u00f3 el Edicto de Mil\u00e1n, que conced\u00eda a los cristianos la libertad de ejercer su culto.</p>", "tag": "Acontecimiento", "classname": "acontecimiento", "asset": {"media": "https://time.graphics/uploadedFiles/500/b8/e5/b8e59491185b5472edaf659f398dd4a4.jpg"}}, {"startDate": "317", "headline": "Liturgia", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "text": "Liturgia: orden y forma con que se llevan a cabo las ceremonias del culto en las distintas religiones.\n<br/>\nLa salmodia es una t\u00e9cnica de canto espec\u00edfica para los salmos que desde la antig\u00fcedad se ha practicado en la tradici\u00f3n jud\u00eda de la sinagoga y posteriormente los primeros cristianos empezaron a incluirla en la liturgia cristiana. Posteriormente se aplic\u00f3 esta f\u00f3rmula a otros textos b\u00edblicos.\nSe pueden agrupar en tres tipos:\n<ol> \n  <li>Salmodia directa (recta): el salmo completo se canta continuamente. Todos los versos recitados son originales, sin adici\u00f3n de nuevos textos.</li>\n  <li> Salmodia antifonal: dos coros cantan alternadamente el mismo salmo (lo repiten). El primer coro canta el salmo original, y a continuaci\u00f3n el segundo un verso nuevo, ant\u00edfona, antes, entre o despu\u00e9s del salmo original.</li>\n  <li> Salmodia responsorial: el celebrante recita cada verso del salmo que es respondido por la asamblea o el coro.</li>\n</ol>\n"}, {"startDate": "350", "endDate": "", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?time_continue=16&v=W4fKPK6-Y4c&feature=emb_logo"}, "headline": "Canto para el rito Bizantino", "text": "Utilizaci\u00f3n de una nota pedal Ison\nSe derivan las siguientes liturgias del canto Bizantino :\n<ol>\n  <li> Liturgia griega </li>\n  <li> Liturgia eslava </li>\n  <li> Liturgia rusa </li>\n  <li> Liturgia ucraniana </li>\n  <li> Liturgia b\u00falgara </li>\n  <li> Liturgia serbia </li>\n</ol>\n"}, {"startDate": "401,01,01", "headline": "Siglo V : Distintos ritos lit\u00fargicos", "text": "Distintos ritos lit\u00fargicos"}, {"startDate": "402", "endDate": "", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "headline": "Canto para el rito Hispano o Moz\u00e1rabe", "text": "En el siglo V, los visigodos, que eran cristianos, se establecieron en la provincia romana de Hispania (en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica); \ntres siglos despu\u00e9s, los moros del norte de \u00c1frica cruzaron el estrecho de Gibraltar y dominaron gran parte de la pen\u00ednsula. Los moros toleraban a la poblaci\u00f3n cristiana, \nlibre de seguir sus ritos a cambio de impuestos m\u00e1s altos. \nEstos cristianos que viv\u00edan entre los musulmanes se llamaban moz\u00e1rabes y su liturgia es el rito moz\u00e1rabe.\n<br/>\nEn este ejemplo, un coro responde al solista, interpretaci\u00f3n (salmodia) RESPONSORIAL \n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=5jbmCF3PpbY&list=PL9xRufHyAi9tfczoccPVzcEKjK_qjfPdK"}}, {"startDate": "420", "endDate": "", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "headline": "Canto para el rito Galiciano", "text": "Esta liturgia era la vigente en la provincia romana de la Galia (hoy Francia, parte de Alemania, B\u00e9lgica y Suiza). \nAh\u00ed llegaron los francos y establecieron un reino que fue el de mayor extensi\u00f3n en la Edad Media. \nUno de los gobernantes m\u00e1s sobresalientes de este reino fue Carlomagno, quien rein\u00f3 de 768 a 814. \nEn el a\u00f1o 800 se declar\u00f3 emperador de los romanos, t\u00edtulo reservado a los emperadores del imperio bizantino, lo cual caus\u00f3 protestas inmediatas de Oriente. \nEl imperio creado por Carlomagno sent\u00f3 las bases del Sacro Imperio romano-germ\u00e1nico posterior.\n<br/>\nEn la \u00e9poca de Carlomagno segu\u00eda en uso la liturgia galicana, \ny es precisamente durante su reinado que sucede la s\u00edntesis de este rito con la liturgia romana, cuyo resultado es lo que hoy llamamos canto gregoriano.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=S08SIkWldSU&list=PLSbHTZkaXc8xyEdHbwTO4m-VpfwAp_O65"}}, {"startDate": "460", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "headline": "Canto para el rito Ambrosiano", "text": "Lleva el nombre de san Ambrosio. Se desarroll\u00f3 en Mil\u00e1n y la tradici\u00f3n adjudica a \nsan Ambrosio su creaci\u00f3n, pero el repertorio que se tiene de este rito es posterior (siglo XII) a \u00e9l.\n<br/>\nEn este ejemplo, un coro de ni\u00f1os responde a un coro de mujeres, interpretaci\u00f3n (salmodia) ANTIFONAL del canto.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=QfGb5Gkd4KI&ab_channel=ScholaGregoriana-Topic"}}, {"startDate": "476", "tag": "Acontecimiento", "classname": "acontecimiento", "headline": "Imperio romano de Occidente", "text": "El \u00faltimo emperador del Imperio romano de Occidente, R\u00f3mulo Aug\u00fastulo, es depuesto por Odoacro, rey de los h\u00e9rulos, alz\u00e1ndose como rey de Italia; desapareciendo oficialmente el imperio occidental.", "asset": {"media": "https://historia-biografia.com/wp-content/uploads/2021/02/agustulo.jpg"}}, {"startDate": "480", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "headline": "Canto para el rito Beneventano", "text": "<p>Hab\u00eda muchas otras liturgias en uso en Europa, como la de Ravena y de Benevento, consecuencia natural de la dificultad de comunicaciones en la Edad Media \ny el hecho de que no exist\u00eda una notaci\u00f3n musical. \n<br/>\nSi se considera que la enorme cantidad de cantos con sus textos que cubr\u00edan el a\u00f1o eclesi\u00e1stico \ndepend\u00edan de la memoria de quienes los cantaban y de una transmisi\u00f3n oral, es f\u00e1cil entender las variantes \ndel rito entre diferentes zonas geogr\u00e1ficas a pesar de la intenci\u00f3n de unificaci\u00f3n. \nAdem\u00e1s de las mencionadas arriba, hab\u00eda muchas m\u00e1s liturgias y tambi\u00e9n muchas variantes dentro de un mismo rito.\n<br/>\nEl Imperio bizantino ten\u00eda su propia liturgia de acuerdo con el rito griego: el canto bizantino. \nEn la Iglesia ortodoxa griega, el canto bizantino ha continuado en uso hasta la actualidad, \nmientras que el canto gregoriano se dej\u00f3 de utilizar en el siglo XX, despu\u00e9s del Concilio Vaticano II, cuando dej\u00f3 de ser cantada la liturgia en Occidente.\n<br/>\n<em>En este ejemplo no existen respuestas, interpretaci\u00f3n RECTA del canto.</em></p>\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=ji8klhW4Pdo"}}, {"startDate": "541", "headline": "La peste negra", "tag": "Acontecimiento", "text": "La peste negra azota Constantinopla y casi la totalidad del Imperio bizantino.", "asset": {"media": "https://static.dw.com/image/53604811_804.jpg"}}, {"startDate": "701", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "headline": "Canto Gregoriano", "text": "En la \u00e9poca de Carlomagno segu\u00eda en uso la liturgia galicana, y es precisamente durante su reinado que sucede la s\u00edntesis de este rito con la liturgia romana, cuyo resultado es lo que hoy llamamos canto gregoriano.\n<br/>\nEl canto gregoriano se refiere en general a un tipo de canto llano, simple, mon\u00f3dico y con una m\u00fasica supeditada al texto utilizado en la liturgia de la Iglesia cat\u00f3lica, aunque en ocasiones se usa en un sentido amplio o incluso como un sin\u00f3nimo de canto llano.\n", "asset": {"media": "https://curiosfera-historia.com/wp-content/uploads/Canto-gregoriano.jpg"}}, {"startDate": "710", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "headline": "Tipos de Canto Gregoriano", "text": "<ol>\n  <li> <strong>Sil\u00e1bicos </strong>: se refiere a la relaci\u00f3n de una nota por silaba en el texto.</li>\n  <li> <strong> Melism\u00e1ticos </strong>: En el aleluya, hay pasajes largos donde una sola s\u00edlaba del texto se canta sobre muchas notas. Esto se llama melisma, y cuando en una pieza se encuentran varios pasajes de una sola s\u00edlaba por muchas notas, se dice que la pieza es melism\u00e1tica.</li>\n  <li> <strong> Neum\u00e1ticos </strong>: Se refiere a la relaci\u00f3n de muchas notas por s\u00edlaba.</li>\n<ol>\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=koeju4eClSM"}}, {"startDate": "730", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "headline": "Tropos", "text": "Un tropo era una manera de ornamentar el canto; esta palabra viene del griego tropos (en lat\u00edn tropus), que significa \u201celaborar\u201d, \u201cextender\u201d, \n\u201cembellecer un texto mediante una figura del lenguaje\u201d. \nEn m\u00fasica, tropar significaba a\u00f1adir una parte nueva a un canto. \nEsta manera de ornamentar los cantos, que de alguna manera respetaba la melod\u00eda del canto original, se volvi\u00f3 muy com\u00fan.\n<br/>\nEl nacimiento del tropo dio lugar al nacimiento de dos g\u00e9neros importantes de la m\u00fasica medieval al interior de la iglesia.\n<br/>\n", "asset": {"media": "tropos.png"}}, {"startDate": "740", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "headline": "La Secuencia", "text": "Comenzaron siendo prosulas. Los cantores agregaban textos a los melismas del Aleluya para aprenderlos. Con el tiempo, las secuencias pasaron a ser una parte de la misa que se cantaba despu\u00e9s del Aleluya. Una de las secuencias m\u00e1s importante conocida es el \"Diesirae\".\n", "asset": {"media": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f6/Secuencia_Lauda_Sion_pergamino.png/800px-Secuencia_Lauda_Sion_pergamino.png", "caption": "https://es.wikipedia.org/wiki/Archivo:Victimae_Paschali_Laudes.ogg"}}, {"startDate": "760", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "headline": "El Drama lit\u00fargico", "text": "Algunos tropos tomaron forma de di\u00e1logos y llegaron a ser tan elaborados que se conocieron como \"Dramas lit\u00fargicos\", si bien, no formaban parte de la liturgia,estaban vinculados a ella y quedaron recogidos en los libros.\n", "asset": {"media": "https://hispanamusica.files.wordpress.com/2016/04/la-divina-liturgia.jpg?w=1200"}}, {"startDate": "770", "headline": "Misa", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "text": "<p>Por un lado, ya para el siglo IX, la misa era el servicio principal de la Iglesia cristiana. \nTen\u00eda una parte m\u00e1s antigua derivada del rito jud\u00edo y una segunda parte, llamada eucarist\u00eda , \nque recreaba la \u00faltima cena. Ya en tiempos de Carlomagno, la misa ten\u00eda una estructura muy parecida a la misa de hoy en d\u00eda. \n<br/>\nHay dos tipos de Misa :\n<ol>  \n  <li><strong>Ordinario / Com\u00fan </strong> :son textos que no cambian</li>\n  <li> <strong>Propio:</strong>\n    <ol>\n      <li>1. Introito, canto que acompa\u00f1a al celebrante, tiene 3 secciones: Ant\u00edfona - Salmo -Ant\u00edfona (Salmodia, Antifonal).</li>\n      <li>2. Kyrie. Mismo texto todas los d\u00edas (Griego) </li>\n      <li>3. Gloria: s\u00f3lo Domingos y fiestas.  </li>\n      <li>4. Gradual: Para el solista, se cantaba en el alta </li>\n      <li>5. Alleluia </li>\n      <li>6. Credo </li>\n      <li>7. Ofertorio </li>\n      <li>8. Santus -Sanctus y Benedictus, despu\u00e9s de la elevaci\u00f3n del c\u00e1liz </li>\n      <li>9. Agnus Dei </li>\n      <li>10. Comuni\u00f3n </li>\n      <li>11. Ite missa est </li>\n    </ol>\n  </ol></p>\n", "asset": {"media": "misa.png", "caption": "Pieza mon\u00f3dica (a una voz), en lat\u00edn, sin estructura r\u00edtmica definida, con una melod\u00eda que se mueve por grado conjunto (por intervalos de tono o semitono) y tambi\u00e9n por intervalos grandes, con un \u00e1mbito amplio (sube y baja mucho). "}}, {"startDate": "1141", "endDate": "1152", "headline": "Hildegard von Bingen (1089- 1179)", "tag": "Acontecimiento", "classname": "acontecimiento", "text": "<strong>Scivias </strong> (tambi\u00e9n conocida como sigue los caminos ) es el t\u00edtulo de la obra m\u00e1s importante de Hildegarda, visionaria, te\u00f3loga medieval y abadesa  escrito entre 1141 y 1152. Es un libro que explica muchos de los principales dogmas de la fe cat\u00f3lica a trav\u00e9s de la explicaci\u00f3n de las visiones tenidas por la abadesa, expuestas a trav\u00e9s de ricas y coloridas ilustraciones de las mismas con gran simbolog\u00eda. El libro se describe por medio de una sinfon\u00eda.\n<br/>\n<strong>Sinfon\u00eda</strong>: del griego \"que suenan juntos\" en la \u00e9poca medieval tienen mucho significado.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=a9Zz9GX-ano&ab_channel=JourneytotheLoveandWisdombySpiritandMeditationWay"}}, {"startDate": "801", "endDate": "", "headline": "Siglo IX Inicios de la polifon\u00eda", "text": "", "classname": "", "asset": {"media": "poli.png"}}, {"startDate": "850", "headline": "Organum", "tag": "Genero Vocal", "text": "En la Edad Media, el primer tipo de polifon\u00eda se llam\u00f3 organum (el plural es organa), \nconsista en la superposici\u00f3n de una voz a alguna pieza del repertorio ya establecido. \n<br/> \nLa fuente m\u00e1s antigua sobre polifon\u00eda es <em>Musica enchiriadis</em> (Manual de m\u00fasica), junto con <em>Scolica enchiriadis</em> (Manual de extractos), dos tratados de la segunda mitad del siglo IX. Ambos describen dos tipos de polifon\u00eda.\n", "asset": {"media": "orga.png"}}, {"startDate": "870", "headline": "Organum Paralelo", "tag": "Genero Vocal", "text": "En el organum paralelo, se canta una voz nueva a un intervalo fijo del canto gregoriano utilizando los intervalos de cuarta, quinta u octava. Sobre cada nota del canto original se canta una nota de la voz nueva. La voz que lleva el canto original se llama vox principalis y la voz nueva vox organalis.", "asset": {"media": "org_par.png", "caption": "Organum paralelo a la quinta de Scholia enchiriadis"}}, {"startDate": "890", "headline": "Organum Paralelo Modificado", "text": "En el organum paralelo modificado (el t\u00e9rmino es moderno), que tambi\u00e9n describe Musica enchiriadis, es m\u00e1s sofisticado al implicar movimiento oblicuo y contrario de las voces. <br/> Se mantiene a intervalo de cuarta y luego regresa al un\u00edsono al final de la frase. Este procedimiento se sigue en cada frase.", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "asset": {"media": "organum.png"}}, {"startDate": "1160", "headline": "Conductus", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "text": "El texto es entre sil\u00e1bico y neum\u00e1tico, todas las voces tienen el mismo texto y las s\u00edlabas generalmente cambian al mismo tiempo en todas las voces, se basa en textos po\u00e9ticos en lat\u00edn, la mayor\u00eda son mon\u00f3dicos pero existen tambi\u00e9n a dos, tres y cuatro voces. Floreci\u00f3 entre el a\u00f1o 1160 y 1240", "asset": {"media": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c5/Conductus_monofonico_Beata_viscera.png/1300px-Conductus_monofonico_Beata_viscera.png"}}, {"startDate": "1110", "headline": "Trovadores", "text": "Los trovadores fueron m\u00fasicos-poetas del sur de lo que hoy es Francia, y produjeron uno de los repertorios mon\u00f3dicos m\u00e1s importantes de la Edad Media. Sus canciones son de temas muy diversos, de los cuales la cans\u00f3 \u2014canci\u00f3n de amor imposible a la dama inalcanzable\u2014 es quiz\u00e1 la m\u00e1s famosa.\n<br/>\nSus poemas est\u00e1n escritos en occitano ( el lenguaje del sur de Francia), al norte de Francia estaban los troveros ( trouveres )que escrib\u00edan sus versos en franc\u00e9s, los troveros de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica escribian sus cantigas en gallego-portugu\u00e9s, tambien se les conoce como los minnesinger en los pa\u00edses alemanes y los trovatori en la pen\u00ednsula italiana.\n", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=vs9FnLucL88&list=RDvs9FnLucL88&start_radio=1"}}, {"startDate": "1120", "headline": "Canso", "tag": "Genero Vocal", "classname": "vocal", "text": "Se llama cans\u00f3 al poema que trata de amor cort\u00e9s, uno de los g\u00e9neros literarios m\u00e1s utilizados por los trovadores; sin embargo, no todos los poemas son de amor cort\u00e9s. El alba es la separaci\u00f3n de dos amantes al salir el sol, el sirvent\u00e9s es una s\u00e1tira moral o pol\u00edtica, la tens\u00f3 es un debate entre dos o m\u00e1s personajes y en la pastorela un caballero intenta seducir a una pastora. \n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=kFE41w4hX_s", "caption": "Le Jeu de Robin et Marion\u201d, primera pastorela conservada de la historia. Escrita por Adam de la Halle entre 1282 y 1283."}}, {"startDate": "1135", "headline": "Can vei la lauzeta mover", "tag": "Acontecimiento", "text": "La cans\u00f3 Can vei la lauzeta mover, de uno de los m\u00e1s famosos trovadores, \nBernart de Ventadorn (cerca de 1135), el canso trata sobre una amante que lamenta no ser correspondido en su \namor por su dama, aunque se da cuenta de que la dama siempre estuvo fuera de su alcance\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=jkp2GHBRUiQ"}}, {"startDate": "1150", "headline": "Cantigas", "tag": "Genero Vocal", "text": "La cantiga es un poema amoroso siempre en voz de mujer que a\u00f1ora el regreso de su amado, son piezas mon\u00f3dicas y estr\u00f3ficas con un peque\u00f1o estribillo. El texto est\u00e1 en gallego-portugu\u00e9s con acomodo m\u00e1s bien neum\u00e1tico y no hay indicaciones r\u00edtmicas. Tambi\u00e9n estas las cantigas a santa Maria, exclusivamente tratan sobre un amor cortes hacia Mar\u00eda la virgen. \n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=XgjZxQLiv7k", "caption": "Cantigas a santa Mar\u00eda"}}, {"startDate": "1160", "headline": "Organum Florido de Aquitania", "tag": "Genero Vocal", "text": "Nace en el siglo XII, algunos ejemplos se conservan en la catedral de santiago de Compostela y en tres manuscritos del sur de Francia (Regi\u00f3n conocida como Aquitania) \nVoz inferior - se queda tenida y da sost\u00e9n a la voz superior\nAqu\u00ed naci\u00f3 el t\u00e9rmino tenor, del lat\u00edn \"tenere\", sostener la palabra tenor\" se us\u00f3 para nombrar a la voz m\u00e1s grave en una composici\u00f3n hasta el siglo XV.\n", "asset": {"media": "florido.png"}}, {"startDate": "1170", "headline": "Ars Antiqua", "text": "Ars antiqua, tambi\u00e9n llamado Ars veterum o Ars vetus, se refiere a la m\u00fasica de Europa de finales de la Edad Media aproximadamente entre 1170 y 1310, que abarca \nel per\u00edodo de la Escuela de Notre Dame de polifon\u00eda y los a\u00f1os posteriores. Comprende los siglos XII y XIII. \nA este le siguen otros periodos de la historia de la m\u00fasica medieval denominados ars nova y ars subtilior.\n", "asset": {"media": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/ca/Cath%C3%A9drale_Notre-Dame_de_Paris_-_Fa%C3%A7ade_Sud.jpg/500px-Cath%C3%A9drale_Notre-Dame_de_Paris_-_Fa%C3%A7ade_Sud.jpg"}}, {"startDate": "1198", "headline": "Viderunt Omnes", "tag": "Acontecimiento", "text": "Navidad de 1198. Viderunt Omnes primera pieza escrita a 4 voces cuyo compositor conocemos( Perot\u00edn ). Con la composici\u00f3n de esta pieza da comienzo el periodo conocido <strong>como Ars Antiqua.</strong>\n<br/>\nEn esta interpretaci\u00f3n del Viderunt Omnes de Perotin podemos escuchar que secciones de \npolifon\u00eda alternan con secciones mon\u00f3dicas; dicha pr\u00e1ctica se conoce como: <strong>ALTERNATIM.</strong>\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=BdhKvj7BLXI"}}, {"startDate": "1170", "tag": "Genero Vocal", "headline": "Escuela de Notre Dame", "text": "En el siglo XII, Par\u00eds (en el norte de Francia) se convirti\u00f3 en un centro musical de importancia siendo esta \nincubadora de varias innovaciones musicales. Estas innovaciones se centraron en los \ncompositores de la nueva Catedral de Notre Dame. \n<br/>\nEl siglo XII es el momento de las primeras catedrales g\u00f3ticas, posibles por descubrimientos en ingenier\u00eda que har\u00edan factible la construcci\u00f3n de grandes edificios.  \n<br/>\nDe esta catedral surgieron compositores como Leonin y Perot\u00edn.\n", "asset": {"media": "https://www.civitatis.com/f/francia/paris/guia/catedral-notre-dame-m.jpg"}}, {"startDate": "1200", "headline": "Motete", "tag": "Genero Vocal", "text": "El motete es una de las formas musicales m\u00e1s importantes de la m\u00fasica polif\u00f3nica desde el S.XIII hasta el XVIII, \naunque posteriormente se siguieran componiendo pero en menor medida y de una forma independiente. \nEn los siglos XIII y XIV, el motete constaba de una serie de variaciones polif\u00f3nicas sobre un Canto dado o Cantus Firmus. \nEste cantus firmus era una melod\u00eda ya existente, de origen generalmente lit\u00fargico, y sobre el que se basaba la composici\u00f3n polif\u00f3nica. \nSobre este cantus firmus, de l\u00ednea mel\u00f3dica amplia y severa, se contrapon\u00eda una nueva melod\u00eda con otro texto, m\u00e1s amplia y variada, \nque se conoc\u00eda con el nombre de tropo. Por tanto, se denominaba motete a la voz que hac\u00eda un contrapunto sobre el r\u00edgido esquema del cantus firmus, \na modo de discanto o diafon\u00eda. El cantus firmus pose\u00eda un texto corto, \nmientras el discanto conten\u00eda un texto con m\u00e1s palabras. El texto utilizado estaba escrito en lat\u00edn sobre un salmo o pasaje de las sagradas escrituras.\n", "asset": {"media": "https://levantemusicaycultura.files.wordpress.com/2015/04/motete-guerrero.jpg"}}, {"startDate": "1250", "headline": "Motete Franconiano", "tag": "Genero Vocal", "text": "Franco de Colonia (a mediados del siglo XIII) era un te\u00f3rico de la m\u00fasica alemana y posiblemente un compositor. \nFue uno de los te\u00f3ricos m\u00e1s influyentes de la Edad Media y fue el primero en \nproponer una idea que transformara permanentemente la notaci\u00f3n musical: \nque la duraci\u00f3n de cualquier nota se determinara por su aparici\u00f3n en la p\u00e1gina y no por el contexto solo. El resultado fue notaci\u00f3n franconiana.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=BoCy58W_6ps&ab_channel=Anonymous4-Topic"}}, {"startDate": "1290", "headline": "Motete Petroniano", "tag": "Genero Vocal", "text": "Petrus de Cruce (Pierre de la Croix) fue activo como cl\u00e9rigo, compositor y te\u00f3rico a finales del siglo XIII. \nSu principal contribuci\u00f3n fue al sistema de notaci\u00f3n. El Petroniano Motet fue compuesto alrededor del 1300. \nSus caracter\u00edsticas incluyen la divisi\u00f3n adicional del triplum, el motetus y el triplum y se mueve hacia la expresi\u00f3n ligera y elegante, adem\u00e1s de mostrar una carencia de la preocupaci\u00f3n para los principios del acentuatio textual apropiado\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=vJbgL80-Hq0"}}, {"startDate": "1300", "headline": "Estampie", "tag": "Genero instrumental", "text": "La danza medieval y forma musical que se llama estampie en franc\u00e9s, estampida en occitano e \nistampitta (tambi\u00e9n istanpitta o stampita) en italiano era un popular estilo instrumental de de los siglos XIII y XIV.\n<br/>\nLa etimolog\u00eda de estampie es objeto de controversias; un nombre alternativo de esta danza es stantipes, \nque sugiere que un pie permanece inm\u00f3vil durante el baile, \npero la etimolog\u00eda m\u00e1s aceptada hace referencia a estamper, en el sentido de dar una patada en el suelo con los pies.\n<br/>\nLa estampie consta de cuatro a siete secciones, llamadas puncta\n, cada una de los cuales se repite, siguiendo el patr\u00f3n: aa, bb, cc, etc..\n<br/>\nDiferentes finales (ouvert (abierta) y clos (cerrada)) corresponden tanto a la primera \naparici\u00f3n de cada punctum como a la segunda, de modo que la estructura podr\u00eda ser: a + x, a + y, b + w, b + z, etc.\n<br/>\nEn ocasiones se utilizan las mismas dos terminaciones para todos los puncta, dando lugar a la estructura: a+x, a+y; b+x, b+y, c+x, c+y, etc.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=TqZUNDyfq1s"}}, {"startDate": "1350", "headline": "El motete isorr\u00edtmico", "tag": "Genero Vocal", "text": "La isorritmia es una t\u00e9cnica que se utiliza sobre todo para dar estructura al tenor de un motete. \nEn la isorritmia intervienen dos elementos musicales que se consideran independientes uno de otro: \nel color (la melod\u00eda, generalmente un fragmento de canto gregoriano) y la talea (un patr\u00f3n r\u00edtmico).\n<br/>\nEstos dos elementos, color y talea, pueden interactuar de muchas maneras, de acuerdo con la decisi\u00f3n del compositor. \nPuede haber un color largo simplemente dividido por repeticiones de la talea; pero tambi\u00e9n puede suceder que el \ncolor y la talea no sean del mismo tama\u00f1o y sus principios y finales no coincidan sino que se alternen. \nAdem\u00e1s de la relaci\u00f3n entre color y talea, un recurso muy com\u00fan es repetir la talea pero modificando proporcionalmente sus valores r\u00edtmicos. \nPor ejemplo, si el principio de la talea equivale a una nota entera seguida de una mitad, \nen una repetici\u00f3n podr\u00eda aparecer con sus valores r\u00edtmicos divididos todos a la mitad, por lo que empezar\u00eda con una blanca seguida de una negra.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=hGW2HL35kqY"}}, {"startDate": "1400", "headline": "Inicio del renacimiento", "tag": "Acontecimiento", "asset": {"media": "https://enciclopediadehistoria.com/wp-content/uploads/2018/07/renacimiento.jpg"}}, {"startDate": "1547", "headline": "El Madrigal", "text": "El g\u00e9nero m\u00e1s importante del renacimiento, es una composici\u00f3n polif\u00f3nica en donde la calidad del texto es s\u00faper importante.\n<br/>\nLa estructura depende del texto que se est\u00e9 cantando.\n<br/>\n\"Ancor che col partire\", madrigal del a\u00f1o 1547, escrito por Cipriano de Rore sobre unos versos de Alfonso d'Avalos, marqu\u00e9s de Pescara.\n<pre>\nAunque al partir yo me siento morir\npartir querr\u00eda cada hora, cada instante:\ntanto es el placer que siento de la vida que adquiero en el retorno: \ny as\u00ed, miles de veces al d\u00eda partir de vos querr\u00eda:\ntan dulces son los retornos m\u00edos.\n</pre>\n", "tag": "Genero Vocal", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=qdypcIKChWM"}}, {"startDate": "1536", "headline": "El Maestro", "tag": "Acontecimiento", "text": "Se publica <em>El maestro</em>. Es un tratado escrito por Luis de Mil\u00e1n, para aprender a tocar la guitarra.\n", "asset": {"media": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9c/Vihuelaplayer.jpg"}}, {"startDate": "1570", "headline": "La Chanson", "tag": "Genero Vocal", "text": "La chanson es una pieza musical polif\u00f3nica de la Baja Edad Media y del Renacimiento. Las chansons antiguas tendieron a presentar una forma fija como balada, rond\u00f3 o virelay, aunque posteriormente muchos compositores usaron la poes\u00eda popular en variedad de formas musicales.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=107gP2moTKM&ab_channel=pannonia77"}}, {"startDate": "1470", "headline": "Frottola", "tag": "Genero Vocal", "text": "La frottola fue el tipo de m\u00fasica popular predominante en Italia como canci\u00f3n profana durante el siglo xv y principios del xvi. Fue el m\u00e1s importante y difundido predecesor del madrigal. La cumbre de composici\u00f3n de las frottolas fue el per\u00edodo entre 1470 y 1530, a cuyo t\u00e9rmino la forma musical fue reemplazada por el madrigal.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=SyubnX3s0VM&ab_channel=EmilioGarr%C3%A1n"}}, {"startDate": "1540", "headline": "El Lied", "tag": "Genero Vocal", "text": "Es una forma breve escrita para voz y piano sobre un texto po\u00e9tico ya existente. \nSu principal caracter\u00edstica es la fusi\u00f3n entre el texto y la m\u00fasica. \nEl lied era muy apreciado por el p\u00fablico porque en los conciertos creaba una atm\u00f3sfera \u00edntima propiciada por la belleza y expresividad de sus melod\u00edas.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=5a3Vcm4nP14&ab_channel=HofkapelleEnsemble-Topic"}}, {"startDate": "1490", "headline": "El Villancico", "text": "El villancico es una forma musical y po\u00e9tica en castellano y portugu\u00e9s tradicional de Espa\u00f1a y Portugal, \nmuy popular entre los siglos xv y xviii. Los villancicos eran originariamente canciones profanas con estribillo, de origen popular y a varias voces. \nPosteriormente comenzaron a cantarse en las iglesias y a asociarse espec\u00edficamente con la Navidad\n", "tag": "Genero Vocal", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=9ARBile3yaI&ab_channel=Artlejandra"}}, {"startDate": "1606", "headline": "Excomulgaci\u00f3n", "tag": "Acontecimiento", "text": "Paulo V emiti\u00f3 un interdicto papal contra Venecia, excomulgando a toda la poblaci\u00f3n.\n", "asset": {"media": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b8/Leonardo_Donato.jpg/440px-Leonardo_Donato.jpg", "caption": "Dux de Venecia"}}, {"startDate": "1560", "tag": "Genero Vocal", "headline": "Intermezzi", "text": "Historias acompa\u00f1adas de m\u00fasica. Surgieron en el teatro serio del Renacimiento, eran usados entre actos, de ah\u00ed su nombre.\nCon el tiempo, crecieron en extensi\u00f3n y recursos. Normalmente se ejecutaban 6 intermedios durante una comedia (pr\u00f3logo, cuatro entreactos y un ep\u00edlogo)\nHoy d\u00eda se les considera como antecesores de la \u00f3pera.\n", "asset": {"media": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cc/La_Pellegrina_titula.jpg"}}, {"startDate": "1589", "tag": "Acontecimiento", "headline": "La Pellegrina. Intermedii", "text": "Intermedios compuestos para la celebraci\u00f3n de las bodas del Gran Duque Fernando I de M\u00e9dici y Cristina de Lorena en 1589, para realzar y enfatizar el nuevo estado de su reinado. Estos intermedios toman el nombre de la comedia a la que acompa\u00f1aban, La peregrina (La Pellegrina en italiano) de Girolamo Bargagli, y con textos de G. B. Strozzi y Ottavio Rinuccini; m\u00fasica de Cristofano Malvezzi, Luca Marenzio, Jacopo Peri, Giulio Caccini, Antonio Anchilei, Emilio de' Cavalieri y Giovanni Bardi.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=xgZ0l1__Iqk&ab_channel=USCThorntonEarlyMusic"}}, {"startDate": "1600", "tag": "Genero Vocal", "headline": "El nacimiento de la \u00d3pera", "text": "El t\u00e9rmino \u00f3pera (del italiano \u00f2pera, \"obras musicales\") designa un g\u00e9nero de m\u00fasica teatral en el que una acci\u00f3n esc\u00e9nica se armoniza, se canta y tiene acompa\u00f1amiento instrumental. Las representaciones suelen ofrecerse en teatros de \u00f3pera, acompa\u00f1adas por una orquesta o una agrupaci\u00f3n musical menor. Forma parte de la tradici\u00f3n de la m\u00fasica cl\u00e1sica europea y occidental.\n", "asset": {"media": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a5/Giovanni_Paolo_Pannini_-_F%C3%AAte_musicale_-_1747.jpg/440px-Giovanni_Paolo_Pannini_-_F%C3%AAte_musicale_-_1747.jpg"}}, {"startDate": "1597", "tag": "Acontecimiento", "headline": "Dafne", "text": "Dafne. Producida en Florencia en 1598. S\u00f3lo sobreviven fragmentos demasiado peque\u00f1os para reconstruirla. M\u00fasica de Jacopo Peri y libreto de Ottavio Rinuccini\n", "asset": {"media": "https://assets.classicfm.com/2012/43/dafne-and-apollo-1351174433-view-0.jpg"}}, {"startDate": "1600", "tag": "Acontecimiento", "headline": "Eur\u00eddice", "text": "Eur\u00eddice. M\u00fasica de Jacopo Peri y libreto de Rinuccini.\n", "asset": {"media": "https://normalweb.es/wp-content/uploads/2022/10/el-mito-de-orfeo-y-euridice-resumen.jpg"}}, {"startDate": "1607", "tag": "Acontecimiento", "headline": " Orfeo", "text": "Estrenada en Mantua. Claudio Monteverdi.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=0mD16EVxNOM&ab_channel=Belarmo"}}, {"startDate": "1600,02,02", "tag": "Genero Vocal", "headline": "Oratorio", "text": "En febrero de 1600, a\u00fan antes de que la primera \u00f3pera en sobrevivir hasta nuestros d\u00edas fuera representada, Emilio de Cavalieri estreno en Roma su Rappresentatione di\nAnima et di Corpo (La representaci\u00f3n del Alma y del Cuerpo). \nHoy d\u00eda no se considera a la Representaci\u00f3n una \u00f3pera, pero habr\u00eda de ser precursora de un g\u00e9nero muy utilizado durante el barroco: <em>El oratorio.</em>\nLos oratorios hac\u00edan uso de elementos usados por la \u00f3pera, su principal diferencia era que no se esperaba que fueran escenificados. \nReciben su nombre del oratorio, lugar de la iglesia en que eran representados.\n<br/>\nEl libreto de un oratorio puede estar escrito en:\n  <ol>\n    <li>Lat\u00edn (oratorio latino)</li>\n    <li> Italiano (oratorio volgare o vern\u00e1culo): </li>\n</ol>\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=t2xm5T6y7k8&ab_channel=SP%27sscorevideos"}}, {"startDate": "1637", "headline": "Concertato", "text": "El estilo Concertato  viene de tener que contestar, ponerse de acuerdo para poder tocar juntos.\nLa interpretaci\u00f3n se basa en la contestaci\u00f3n entre dos orquestas.\nLa Coronaci\u00f3n de Popea, es la primera \u00f3pera basada en hechos hist\u00f3ricos, no mitol\u00f3gicos. \nCompuesta por Monteverdi y estrenada en Venecia, en 1642, \ndespu\u00eas de que el teatro de San Cassiano, primer teatro p\u00fablico de \u00f3pera de la historia, abriera sus puertas en 1637.\n", "tag": "Genero instrumental", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=rzXEYAdPJ84&ab_channel=OedipusColoneus"}}, {"startDate": "1650", "headline": "Canzona", "tag": "Genero instrumental", "text": "Piezas para uno o dos solistas y bajo continuo con muchas secciones en estilos contrastantes y diversos compases.\nLas piezas tipo canzona habr\u00edan de evolucionar en lo que ahora conocemos como sonata.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=3G7vJXYlNbE&ab_channel=VoicesofMusic", "caption": "Dario Castello: Sonata Prima"}}, {"startDate": "1610", "headline": "Ricercare", "tag": "Genero instrumental", "text": "Piezas polif\u00f3nicas que, con much\u00edsima frecuencia, hac\u00edan uso del contrapunto imitativo. \nEscritas generalmente para instrumentos de teclado y que habrian de transformarse en la Fuga del siglo XVIII\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=MX0p_GEhclY&ab_channel=DaniyyelBarrera", "caption": "G. Frescobaldi - Recercar dopo il Credo"}}, {"startDate": "1623", "headline": "Variaciones-divisiones", "tag": "Genero instrumental", "text": "A principios del Siglo XVII existian 3 maneras de hacer variaciones.\n<ol>\n<li>\n  1.  Una melod\u00eda que va pasando por todas las voces de una pieza. <a> https://www.youtube.com/watch?v=TwbHnqCsHZ8&ab_channel=MusicaJuventutis </a> </li> \n</li>\n<li>\n  2.  Hacer divisiones sobre una voz <a> https://www.youtube.com/watch?v=78s-AJ2fKzk&ab_channel=MyYearsWithEarlyMusic</a>\n</li>\n<li>\n  3. Una secuencia r\u00edtmico arm\u00f3nica que se repite y sobre la cual se hacen variaciones. (En Inglaterra, a las secuencias r\u00edtmico arm\u00f3nicas se les llamaba Ground)\n</li>\n</ol.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=AbYSj-LrjEk&ab_channel=JordiSavall-Topic", "caption": "Greensleeves to a Ground, variaci\u00f3n de tercer tipo"}}, {"startDate": "1617", "tag": "Genero instrumental", "headline": "Danzas / Suite", "text": "La m\u00fasica para danzar hab\u00eda existido siempre, pero durante el barroco florecieron como un importante g\u00e9nero musical. \nLas danzas comenzaron a ordenarse en conjuntos que se llamaron Suite.\n<br/>\nDurante el Siglo XVII el orden m\u00e1s com\u00fan de la Suite es:\n<ol>\n  <li><strong>Pavana</strong> Danza binaria, lenta y muy majestuosa</li>\n  <li><strong>Gallarda</strong> Danza ternaria y r\u00e1pida</li>\n  <li><strong>Corrente</strong> Tempo moderado, a 3, con muchas hemiolas.</li>\n  <li><strong>Allemanda</strong> Tiempo lento, en comp\u00e1s binario y que casi siempre comienza con anacrusa</li>\n  <li><strong>Tripla</strong> Versi\u00f3n a tres de la Allemanda.</li>\n</ol>\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=ADxunZfkvT0&ab_channel=RobertDescombes"}}, {"startDate": "1630", "tag": "Genero instrumental", "headline": "M\u00fasica en estilo Improvisatorio", "text": "M\u00fasica para un solo instrumento, escrita de manera muy virtuosa. \nEsta m\u00fasica, aunque estaba escrita, parecer\u00eda que se estaba improvisando. La direcci\u00f3n tonal y tem\u00e1tica no es clara.\nDurante la \u00e9poca, los nombres dados a estas piezas son, entre otros:\nTocata, Preludio, Fantas\u00eda, Tiento.\n", "asset": {"media": "https://www.youtube.com/watch?v=r0b8Ze4UfOI&ab_channel=huakinthoi"}}, {"startDate": "1431", "tag": "Acontecimiento", "headline": "Juana de Arco", "text": "Juana de Arco es quemada en la Hoguera", "asset": {"media": "https://historia.nationalgeographic.com.es/medio/2018/02/28/juana-de-arco__1280x1651.JPG"}}, {"startDate": "1450", "tag": "Acontecimiento", "headline": "La imprenta", "text": "Gutenberg inventa la imprenta de tipos m\u00f3viles\n", "asset": {"media": "imprenta.jpg"}}, {"startDate": "1453", "tag": "Acontecimiento", "headline": "Fin de la guerra de los 100 a\u00f1os", "text": "Fin de la guerra de los 100 a\u00f1os y fin del imperio Bizantino\n", "asset": {"media": "https://historia.nationalgeographic.com.es/medio/2019/10/19/batalla-de-crecy-1346_30905d4d_1280x1124.jpg"}}, {"startDate": "1453,12,10", "tag": "Acontecimiento", "headline": "Desembarco de Col\u00f3n", "text": "Crist\u00f3bal Col\u00f3n desembarca en las Bahamas el 12 de octubre de 1492\n", "asset": {"media": "https://content3.cdnprado.net/imagenes/Documentos/imgsem/fe/fe9c/fe9c76e5-eae5-4586-9adb-83b8c92cbdce/be71dff8-66f4-421e-a534-4606c428fe7f.jpg"}}], "era": [{"startDate": "301,01,01", "endDate": "400,31,12", "headline": "Siglo IV", "text": "Reconocimiento oficial del cristianismo", "tag": "Siglo IV"}, {"startDate": "401,01,01", "endDate": "500,31,12", "headline": "Siglo V", "text": "Distintos ritos lit\u00fargicos", "tag": "Siglo V"}, {"startDate": "701,01,01", "endDate": "800,31,12", "headline": "Siglo VIII", "text": "Canto Gregoriano", "tag": "Siglo VII"}, {"startDate": "801,01,01", "endDate": "900,31,12", "headline": "Siglo IX", "text": "Primera Polifon\u00eda", "tag": "Siglo IX"}, {"startDate": "901,01,01", "endDate": "1100,31,12", "headline": "Siglo X a siglo XI", "text": "Trovadores y la escuela de Notre Dame", "tag": "Siglo X a siglo XI"}, {"startDate": "1170", "endDate": "1310", "headline": "Ars Antiqua", "text": "", "tag": "Ars Antiqua"}, {"startDate": "1322", "endDate": "1380", "headline": "Ars Nova", "text": "", "tag": "Ars Nova"}, {"startDate": "1380", "endDate": "1410", "headline": "Ars Subtilior", "text": "", "tag": "Ars Subtilior"}, {"startDate": "1201,01,01", "endDate": "1300,31,12", "headline": "Siglo IX", "text": "Siglo XIII", "tag": "Siglo XIII"}, {"startDate": "1301,01,01", "endDate": "1400,31,12", "headline": "Siglo XIV", "text": "Siglo XIV", "tag": "Siglo XIV"}, {"startDate": "1401,01,01", "endDate": "1600,31,12", "headline": "Renacimiento", "text": "Renacimiento", "tag": "Renacimiento"}, {"startDate": "1601,01,01", "endDate": "1700,31,12", "headline": "Barroco", "text": "Barroco", "tag": "Barroco"}]}}